\section{Type IIサブシステムのGPUを用いたソルバ実行}
\subsection{AmgXによる線形ソルバ・前処理のGPUオフロード実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx ケースの複製
cd ~/opt/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/damBreakMARIN/run #実行用ディレクトリ移動
cp -r master case-cx0  #既存ケースのコピー
cd case-cx0            #新ケースのディレクトリに移動
cp system/cx/* system/ #線形ソルバの設定変更
less system/fvSolution #線形ソルバの設定確認
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/fvSolution},linerange={54-60}]{../run/master/system/cx/fvSolution}
\clearpage
\vspace{-6mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx 圧力線形ソルバに関するAmgXのオプション設定確認
less system/amgxp_rghOptions
\end{lstlisting}
\vspace{-6mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/amgxp\_rghOptions},linerange={3-24}]{../run/master/system/cx/amgxp_rghOptions}
\vspace{-6mm}
\begin{tips}
  {\scriptsize
  \begin{itemize}
  \item
    \href{https://github.com/NVIDIA/AMGX/tree/main/src/configs}{https://github.com/NVIDIA/AMGX/tree/main/src/configs}
    に設定例があるが，\\
    \verb|PCG_CLASSICAL_V_JACOBI.json| を参考に収束判定条件を変更し，
    OpenFOAMの残差計算手法と合わせるために，
    \verb|"norm"|に\verb|"L1_SCALED"|を指定している．
  \end{itemize}
  }
\end{tips}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx GPUオフロード実行用ジョブスクリプトの確認
less cxShare.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cxShare.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={1-20}]{../run/master/cxShare.sh}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  OpenFOAMの環境設定を行うとともに，
  AmgXやPETScの環境設定を行う．
\end{itemize}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cx1base.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/cx1base.sh}
{\small
\begin{itemize}
\item
  (必須) \verb|-L rg=cx-workshop| : リソースグループ名(講習会以外ではcx-debug等に適宜変更する)
\item
  (必須) \verb|-L node=1| : ノード数指定
\item
  (任意) \verb|-L elapse=0:30:00| : 経過時間制限値
\item
  (任意) \verb|-S| : ジョブ統計情報とノードごとの詳細情報をファイルに出力
\end{itemize}
}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cx2mesh.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/cx2mesh.sh}
{\small
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  AmgXを用いる場合，
  線形ソルバのみGPUにオフロードし，
  その他の処理はCPUが処理するため，
  通常はMPI並列数をCPUの物理コア数とするのが望ましい．
\item
  今回は格子数が約2.7Mと小規模であるため，
  GPU数を増やしてもスケールしないので，
  4GPUを持つType IIを1ノード使用する．
\item
  Type IIは1ノードあたりCPU(Intel Xeon Gold 6230, 20コア)を2ソケット有するので，
  40MPI並列とする．
\item
  Type II用のOpenFOAMのMPI並列実行では，
  Type I用のFJMPIではなく，
  OpenMPIを用いるので，
  mpiexecのオプションが異なる．
  詳細は「Type II利用手引書」の「複数ノード MPI 並列ジョブ用スクリプト(GCC コンパイラ+Open MPI の場合)」を参照のこと．
\end{itemize}
}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cx3init.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/cx3init.sh}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cx4sol.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/cx4sol.sh}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \verb|numactl -l (--localalloc)|により近接メモリブロックを利用．
\item
  \verb|petscFoam|のライブラリを用いるので，
  \verb|-lib petscFoam|をオプションに加える．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{Type IIでのジョブ実行・モニター・プロット}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx ジョブ投入
../../../bin/Allrun.batch cx[0-9]*.sh
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx ジョブ確認やログのトレース(cx4solve.shのジョブが開始されるまで繰り返す)
pjstat -E     # -E: ステップジョブ内のサブジョブを展開して表示
tail -f log.* # ログのトレース．表示が止まったらCtrl-Cで中止
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx ジョブ統計情報ファイルにおけるGPU情報の表示
less cx4sol.sh.*.stats #
# [less] gpu文字列の検索
/gpu
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
 gpu_ave_util              : 27.10 %
 gpu_max_util              : 43 %
 gpu_ave_mem               : 0.00 MiB
 gpu_max_mem               : 0 MiB
 gpu_ave_pwr               : 62.45 W
 gpu_max_pwr               : 77 W
 gpu_ave_temp              : 31.54 C
 gpu_max_temp              : 34 C
 gpu (REQUIRE)             : 4 <DEFAULT>
 gpu (ALLOC)               : 4
 gpu (USE)                 : -
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx 関数出力のモニターとプロット
foamMonitor -r 1 postProcessing/probes/0/p &
# 計算終了後に以下を実行
gnuplot pressure.gp # プロット
firefox *.pdf  # プロット閲覧
\end{lstlisting}
\subsection{各ケースでのソルバの計算時間の比較}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx 解析時間の比較
cd ..         # 実行ディレクトリrunに移動
~/opt/Supercomputer-OpenFOAM-Training/bin/averageExecutionTime.sh */log.interFoam*
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
#Filename,TimeSteps[-],InitTime[s],LastTime[s],Time[s],AveTime[s]
case-0/log.interFoam.7432670_3,708,0.37,77.1,76.73,0.108529
case-cx0/log.interFoam-cx.1866898,710,4.05,108.52,104.47,0.147348
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    Type Iを1ノードを用いたcase-0に比べ，
    Type IIを1ノードを用いたcase-cx0は約1.4倍遅い．
  \item
    GPUによる高速化が望めるより大規模な問題で検討されたい．
  \end{itemize}
\end{tips}
